Pour profiter des performances d'un \textsf{NoSQL}, il est essentiel
de définir à l'avance la nature et la représentation faite des données.
L'utilité et le choix du \textsf{NoSQL} doit principalement
réposer de la représentation des données. Adopter le \textsf{NoSQL} à
cause de la volumétrie ne garantit pas la performance et surtout la 
base perd l'intégrité qu'offre le modèle rélationnel.  
\\ 
\\ 
Les « \textsf{NoSQL} » offrent une autre façon
de représenter les données pour faciliter les accès et mises à jour des
données afin de gagner en performance. Le \textsf{NoSQL} n'est pas 
là pour remplacer systématiquement le  \textsf{SQL}. Pour la gestion des données 
organisée en tables, la structure des \textsf{SGBDR} y est exclusivement
dédiée. Cependant certaines solutions \textsf{NoSQL}, à l'image de \textsf{MongoDB}, ont
exhibé une charte de correspondance entre leurs composants et les composants \textsf{BDDR} 
\footnote{Database, Table, Index, colonne, clé
  primaire ...}. \textsf{MongoDB} a également mis
en place une charte de traduction requête \textsf{SQL} / requête
\textsf{MongoDB}.
\\
\\
\textsf{SQL} d'une part, \textsf{NoSQL} d'autre part, l'un n'exclut pas l'autre.
Tout dépend de l'usage qu'on compte en faire ou du profit qu'on
souhaite en tirer. La bonne méthode est de les faire cohabiter et de stocker
les données dans l'un ou dans l'autre en fonction des caractéristiques de 
celles-ci. C'est ce que fait d'ailleurs \textsf{Google} qui
même après avoir mis en place sa solution
propriétaire \textsf{BigTable} utilise \textsf{MySQL}
notamment pour son programme publicitaire \textsf{AdWords}, sa
principale source de revenue et qui utilise d'énormes quantités de
données. Cependant imaginer un protocole d'échange entre \textsf{SQL}
et \textsf{NoSQL} peut s'avérer très fastidieux dans la mesure où les
deux conçoivent les données très différemment.
\\
\\
Il existe une solution \textsf{Open Source} permettant des échanges
\textsf{SQL}/\textsf{NoSqL}: \textsf{Sqoop} ou « SQL To Hadoop
». \textsf{Hadoop}\index{Sqoop} est un assemblage de plusieurs
sous-projet avec à la base un système de
fichier \textsf{HDFS}\footnote{Hadoop Distributed File System}
et \textsf{HBASE} pour le stockage. Développé en \textsf{java}, sous
la direction de la fondation \textsf{Apache} et destiné aux
applications distribuées, sa structure de stockage \textsf{HBASE} est
un x\textsf{NoSQL} orienté colonnes. \textsf{Sqoop} charge
une table ou toute la base en système de fichiers \textsf{HDFS} en
fonction des options d'importation spécifiées et génère aussi des
classes \textsf{java} correspondantes aux tables de la bases, ainsi
que des objets correspondants aux lignes pour permettre d'interagir
avec les données importées.
\\
\\
Mise à part \textsf{Scoop} qui est une solution pour \textsf{Hadoop}
d'échange avec le \textsf{SQL}, le framework
\textsf{spring} intègre des modules \textsf{Data access}\cite{springsource} permettant 
de persister des objets \textsf{POJO} dans des \textsf{BDD NoSQL}. En
exemple, le module \textsf{Spring Data MongoDB} pour persister
dans \textsf{MongoDB}. Avec \textsf{spring} il est alors possible
d'effectuer une échange en deux temps:
\begin{enumerate}
\item D'abord transformer les données dans la \textsf{BDDR} en des objets 
      \textsf{POJO} par le biais de module déjà existant
      comme \textsf{hibernate, toplink, iBatis}...
\item Puis persister les objets \textsf{POJO} dans par le biais du module 
      \textsf{Data access} dédié.    
\end{enumerate} 
Cependant il faut changer de module \textsf{Data access} à chaque fois
qu'il faut changer de \textsf{BDD NoSQL}. Il est difficile de mettre
en place une standardisation des interfaces dans la mesure où
chaque \textsf{BDD NoSQL} vient avec son propre langage de requête.
